神秘出版社疑侵權圖利 港大生萬份論文「被出版」 Amazon賣數百元

（晚上7時33分補充港大的回應）

香港大學學術庫的論文疑被侵權出版。有一家名不經傳的出版社，今年初把香港大學學術庫上逾萬份免費下載的論文文章，放到Amazon等各大網上書店出售，每份實體版論文平均售數百港元，當中包括一眾港大舊生多年前的修讀研究生的畢業論文，包括現為香港大學深圳醫院院長的盧寵茂、立法會前主席曾鈺成、前立法會議員吳靄儀、學者葉健民等。

有「被出版」的學者指出，從未授權有關出版社出版有關文章，認為出版社無疑是利用論文牟利，做法屬於侵權，打算向Amazon等投訴。港大圖書館回覆部分論文作者的查詢時指，正調查事件，會確保Amazon將相關的論文下架，考慮以法律行動，保障港大學生及畢業生的權利。

每份賣幾百元 多家網店有售

翻查各大網上書店平台，發現在Amazon、Book Depository、Fishpond，甚至是北歐網上書店Tanum，均有一家名為 Open Dissertation Press出版並銷售大量香港大學術庫的免費下載的論文，全部為實體版，每份價錢折合約400至600港元，多數在今年1月份上架。

單是Book Depository，可搜尋得到Open Dissertation Press出售超過4萬本論文的實體版，幾乎清一色是香港大學術庫的論文。

出版社聲稱CC3.0

在Amazon，也輕易搜尋得到經Open Dissertation Press 出售的大量港大論文，包括香港大學深圳醫院院長盧寵茂當年有關肝移植的碩士論文，立法會前主席曾鈺成1983年的碩士論文，前立法會議員吳靄儀1975的港大碩士論文，售價均為數百元，封面設計一式一樣。

Open Dissertation Press在論文封底以英文提及，出版社致力令知識更流通，雖然在有關論文設有電子版，但在教育及科學層面，出版實體版刊物也相當重要。出版社並封底提及，從香港大學取得論文，經Creative Commons: Attribution 3.0 Hong Kong License出版。

雖然香港大學學術庫的論文免費供公開予下載，但列明需根據Creative Commons - Attribution-NonCommercial (CC BY-NC)原則使用相關內容，與Open Dissertation Press 列出的Creative Commons: Attribution 3.0 Hong Kong License條款並不相同。

兩者最明顯的分別，在於前者註明不能用於商業同途，但後者容許商業用途。

出版社背景神秘 今年一月出版論文

Open Dissertation Press背景甚為神秘，記者找不到出版社的網頁、背景及聯絡資料，根據Amazon等網上平台，該出版社在2017年1月出版相關論文。

現於浸會大學任教、在港大取得博士學位政治學者黃偉國向本網指出，經過其他學者通知，發現自己2007年在港大博士論文文章，在不知情情況下被Open Dissertation Press 出版。黃偉國說，作為論文作者及版權持有人，從沒有獲通知，「另一大問題是收錢，若果要買我這篇論文，要四百多元，根本是牟利活動。」

黃偉國指出，按他理解，港大方面規定，其他人未經授權不得使用論文牟利。他批評，出版社做法無疑是侵權，他正同其他學者商討跟進行動，以及向相關平台投訴，考慮向海關舉報。

黃偉國、葉健民：無授權出版

城大公共政策學系教授葉健民接受本網查詢時稱，發現自己在90年的港大哲學碩士論文「被出版」，他依稀記得很多年前港大圖書館曾發信詢問他會否反對把論文數碼化及容許公開，但沒有提及出版。他說，自己沒有被知會會出版這份論文，葉健民在facebook呼籲被出版的港大舊生，應向Amazon投訴。

港大回覆查詢時指出，注意到近期有網上書店發售未獲作者授權的論文書籍，對此非常重視，目前正採取多項行動，包括與發售的網上書店聯絡，以及和作者一起向書店投訴，要求對方停止出版或發售未經授權的刊物，以及採取應有的補救措施。香港大學稱，非常重視知識產權，並會研究進一步的必要行動。

港大又指出，外界可以免費從香港大學學術庫下載歷屆畢業生的論文，前題是下載只能作非商業用途。任何人在下載論文時，需要先同意有關條款，確保有關下載行為符合「共享創意」非商業性使用的條款「Creative Commons --- Attribution-NonCommercial (CC BY-NC)」，換言之是不得在未經授權下發售該篇論文或作商業用途。

港大：考慮法律行動 確保論文下架

至於港大圖書館回覆部分論文作者的查詢時指，正調查事件，會確保Amazon將有關港大論文下架。港大圖書館強調，大學嚴正處理事件，正考慮用各種途徑，包括法律行動，保障港大學生及畢業生的權利。